\Section{Базовый синтаксис}{}
\Subsection{Операторы}
\Subsubsection{\texttt{if}}

В отличие от джавы, в котлине оператор \texttt{if} является выражением, то есть имеет тип и возвращает результат. Его можно передавать как аргумент в функцию, присваивать в переменную, итд. Тернарного оператора в котлине нет, но вместо него как раз хорошо подойдет \texttt{if}.

\begin{lstlisting}
val maximum = if (3 > 5) "three" else "five"
\end{lstlisting}

Если выражения в разных ветках оператора имеют разные типы, то у результата будет наиболее общий тип.

\Subsubsection{\texttt{for}}

Обычного плюсового оператора \texttt{for(;;)} в котлине нет, но есть аналог \texttt{C\#}-ого \texttt{foreach}.

\begin{lstlisting}
for (i in 1..10) {
  println(i)
}
\end{lstlisting}

Итерироваться можно по объектам, которые имеют оператор \texttt{iterator}. Примеры стандартных итерируемых конструкций -- диапазоны.

\begin{lstlisting}
for (i in 1..n) // for (i = 1; i <= n; ++i)
for (i in 4..1) // выполнится ноль итераций, т.к. 4 > 1
for (i in 4 downTo 1) // for (i = 4; i >= 1; --i)
for (i in 1..4 step 2) // for (int i = 1; i <= 4; i += 2)
for (i in 4 downTo 1 step 2) // for (int i = 4; i >= 1; i -= 2)
for (i in 1 until 4) // for (int i = 1; i {\color{red}<} 4; ++i)
\end{lstlisting}

Такие диапазоны можно использовать и с оператором \texttt{if}.
\begin{lstlisting}
if (i in 1..n) // if (1 <= i \&\& i <= n)
\end{lstlisting}

\Subsubsection{\texttt{when}}
\texttt{when} -- это аналог \texttt{switch}, только позволяющий делать более сложные проверки и тоже являющийся выражением. В отличие от \texttt{switch}, 
в \texttt{when} выполняться будет ровно один кейс, а не все начиная с подошедшего.

\begin{lstlisting}
//kotlin:
when (x) {
  1 -> println("x == 1")
  2 -> println("x == 2")
  else -> {
    println("x is neither 1 nor 2")
  }
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
//java:
switch (x) {
  case 1:
    System.out.println("x == 1");
    break;
  case 2:
    System.out.println("x == 2");
    break;
  default:
    System.out.println("x is neither 1 nor 2");
}
\end{lstlisting}

Если возвращаемое значение оператора \texttt{when} будет использоваться (для присваивания в переменную или передачи в функцию), то внутри обязательно писать \texttt{else}.

\begin{lstlisting}
val s = when (x) { // Ошибка компиляции: выражение 'when' должно быть исчерпывающим
  1 -> "one"
  2 -> "two"
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
when (x) { // OK
  1 -> println("one")
  2 -> println("two")
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
val s = when (x) { // OK
  1 -> "one"
  2 -> "two"
  else -> "many"
}
\end{lstlisting}


Условия можно объединять.

\begin{lstlisting}
when (x) {
  1, 2 -> println("x == 1 or x == 2")
  else -> println("x != 1 and x != 2")
}
\end{lstlisting}

Как и в \texttt{if}, можно использовать оператор \texttt{in} для проверки принадлежности диапазону.

\begin{lstlisting}
when (x) {
  in 1..10 -> println("x in [1; 10]")
  !in 10..20 -> println("x in outside [10; 20]")
  else -> println("other")
}
\end{lstlisting}

Можно использовать \texttt{when} без проверяемого объекта.

\begin{lstlisting}
when {
  x.isOdd() -> println("x is odd")
  x.isEven() -> println("x is even")
  else -> println("x is strange")
}
\end{lstlisting}

\pagebreak

Так как \texttt{when} является выражением, его результат можно передать в качестве аргумента или вернуть из функции.

\begin{lstlisting}
fun countLetters(str: String): String {
  return when (str.length) {
    1 -> "one"
    2 -> "two"
    else -> "many"
  }
}
\end{lstlisting}

\Subsection{Переменные}
Для объявления неизменяемых переменных используется ключевое слово \texttt{val}, для изменяемых -- \texttt{var}. Типы могут выводиться автоматически. Если же требуется явно указать тип, это можно сделать через двоеточие.

\begin{lstlisting}
val a = 42 // выведется тип Int
val b: Int = a
a += 1 // ошибка компиляции, a -- read-only
var s = "foo"
s = "bar" // ОК 
\end{lstlisting}

\Subsection{Функции}
Функции объявляются ключевым словом \texttt{fun}. Если функция состоит из одного выражения, ее можно записать через \texttt{=} и не указывать тип. Также тип можно не указывать, если функция ничего не возвращает.

\begin{lstlisting}
fun sum(a: Int, b: Int) = a + b
fun inc(a: Int): Int = a + 1
fun printHello() {
  println("Hello!")
}
\end{lstlisting}

\Subsection{Свойства}
В джаве считается, что публичные поля использовать плохо, поэтому в котлине полей нет вообще. Зато есть свойства. Свойство можно объявить на уровне файла или внутри класса. При компиляции в байт-код, для него автоматически сгенерируются геттер и сеттер. То есть с точки зрения джавы, это будет приватное поле. Также геттеры и сеттеры можно переопределить.

\begin{lstlisting}
class Kokoko {
  val className: String
    get() = "Ko-ko-ko class"
  
}
\end{lstlisting}

Такой подход лучше публичных полей, потому что, если вдруг понадобится добавить в геттер или сеттер более сложную логику (логирование, кеширование, итд), то не придется менять менять код в тех местах, где было обращение к свойству. То есть с точки зрения использование это всё еще будет выглядеть как просто обращение к полю класса.

\begin{lstlisting}
class Kokoko {
  val className: String
    get() = {
      println("property className has been used")
      return "Ko-ko-ko class"
    }
}
...
val kokoko = Kokoko() // создали объект класса Kokoko
val name = kokoko.className // в stdout напечатается "property className has been used"
\end{lstlisting}

Возникает вопрос, когда лучше всего использовать \texttt{val} и кастомный \texttt{getter}, а когда просто метод.

\begin{lstlisting}
val className: String
  get() = "Ko-ko-ko class"

fun getName(): String = "Ko-ko-ko class"
\end{lstlisting}

Для этого придумали конвенцию, что для выстрых вычислений ($\mathcal{O}(1)$) без сайд-эффектов используется \texttt{val + getter}, а для более содержательных вычислений -- функция.

\Subsection{Классы}
Классы в котлине могут содержать свойства, функции и конструкторы, есть наследование.

\begin{lstlisting}
interface SuperInterface {
  val value: Int
  fun getName() = "SI"
}

class MyClass : SuperInterface {
  override val value: Int
  var myName: String
  override fun getName() = "MC"
}
\end{lstlisting}

\Subsubsection{Первичный конструктор}

Первичный конструктор позволяет не писать каждый раз конструкции такого вида:

\begin{lstlisting}
// Java
class MyClass {
  int x;
  int y;

  MyClass(int x, int y) {
    this.x = x;
    this.y = y;
  }
}
\end{lstlisting}

\pagebreak

Вместо этого первичный конструктор создает проперти, которые инициализируются параметрами, передаваемыми при создании объекта и живут в нем до его уничтожения.

\begin{lstlisting}
class MyClass(val x: Int, val y: Int) { ... }
...
val myVar = MyClass(3, 4)
println(myVar.x) // выведется '3'
\end{lstlisting}

\Subsubsection{Вторичные конструкторы}

Вторичные -- это конструкторы, объявленные в теле класса. Они могут выполнять какую-то более сложную логику при создании объекта (например скачать ресурс по сети).

\begin{lstlisting}
class Resource {
  val data: String

  constructor(url: String) {
    data = downloadFromUrl(url)
  }
}
\end{lstlisting}

\Subsection{Модификаторы}
\subsubsection{Visibility}
Модификаторы видимости бывают \texttt{public}, \texttt{private}, \texttt{protected} и \texttt{internal} (\texttt{package-private}). По умолчанию видимость всегда \texttt{public}.

\subsubsection{Modality}
Modality-модификаторы бывают \texttt{abstract}, \texttt{open} и \texttt{final}. По умолчанию все классы, свойства и функции имеют модификатор \texttt{final} (кроме интерфейсов и их содержимого). Это значит, что по умолчанию нельзя наследоваться от не абстрактных классов и переопределять методы. Чтобы это можно быть сделать, надо использовать модификатор \texttt{open}. Модификатор \texttt{final} для пропертей означает, что их нельзя переопределить в классах наследниках (чтобы пропертя была иммутабельной, ее надо объявить ключевым словом \texttt{val}).

\begin{lstlisting}
class FinalBaseClass { ... }

open class OpenBaseClass {
  var x: Int = 42
  fun finalFoo() { ... }
  open fun openFoo() { ... }
}

class MyClass : FinalBaseClass() { ... } // Ошибка компиляции, наследование от финального класса

class MyClass : OpenBaseClass() {
  override var x: Int = 43 // Ошибка компиляции, переопределение финальной проперти
  override fun finalFoo() { ... } // Ошибка компиляции, переопределение финальной функции
  override fun openFoo() { ... } // OK
}
\end{lstlisting}

\Subsection{\texttt{data class}}
Часто мы хотим завести класс, который будет просто хранить какие-то значения. При этом для него надо писать конструктор, \texttt{equals}, \texttt{hashCode}, \texttt{toString}, и при добавлении новых свойств, не забывать это всё менять. Для удобства были введены \texttt{data}-классы, которые делают это автоматически.

\begin{lstlisting}
// Котлин:
data class Client(val name: String, val email: String)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
// Java:
public class Client {
  private final String name;
  private final String email;
  public Client(String name, String email) {
    this.name = name;
    this.email = email;
  }
  public String getName() { return name; }
  public String getEmail() { return email; }
  public boolean equals(Client other) { ... }
  public int hashCode() { ... }
  public String toString() { ... }
}
\end{lstlisting}

\Subsection{Объекты}
\Subsubsection{\texttt{object}}
В котлине можно создать синглтон-объект с помощью ключевого слова \texttt{object}. У такого объекта не может быть конструктора, так как он создается при первом обращении к нему.

\begin{lstlisting}
object MySingleton : SuperInterface {
  override val value = 0
  val name = "MySingleton"
}
\end{lstlisting}

\Subsubsection{\texttt{companion object}}
В котлине нет статических свойств и функций, но есть \texttt{companion}-объекты. Всё что объявлено внутри такого объекта, становится доступным без экземпляра самого класса, то есть статическим.

\begin{lstlisting}
class MyClass {
  companion object : SuperInterface {
    var staticVar = 42
    fun staticFoo(x: Int) {
      staticVar = x
    }
  }
}

println(MyClass.staticVar) // 42
MyClass.staticFoo(24) // MyClass.staticVar = 24
\end{lstlisting}

Также \texttt{companion object} можно передать в функцию.

\begin{lstlisting}
fun foo(obj: SuperInterface) { ... }
...
foo(MyClass.Companion) // MyClass.Companion имплементирует интерфейс SuperInterface
                           // (см пример выше)
\end{lstlisting}

Тут снова возникает дилемма. Вместо того чтобы использовать \texttt{companion}-объекты, можно вынести свойства и функции из метода на уровень файла. По конвенции объекты используют только если их надо куда-то передать, или если того требует инкапсуляция (texttt{companion}-объекты могут обращаться к приватным методам класса). В остальных случаях лучше обходиться без них.

\Subsection{Интерполяция строк}
Внутри строки можно написать \texttt{\$}, а после него переменную или выражение в фигурных скобках. Тогда на это место подставится значение этой переменной или выражения.

\begin{lstlisting}
fun foo(name: String, age: Int) {
  println("$name is ${ if (age < 30) "young" else "old" }")
}
\end{lstlisting}

\Subsection{Hello, world!}
Чтобы написать программу, которую можно запустить, достаточно в каком-нибудь файле вне класса определить функцию со специальной сигнатурой.

\begin{lstlisting}
fun main(args: Array<String>) {
  println("Hello, world!")
}
\end{lstlisting}

Также можно написать \texttt{main} в объекте или в \texttt{companion object}.

\begin{lstlisting}
object Main {
  @JvmStatic
  fun main(args: Array<String>) {    
    println("Hello, world!")
  }
}
\end{lstlisting}

Аннотация \texttt{@JvmStatic} говорит компилятору, что при трансляции в байт-код надо сделать честный статический метод. Такая аннотация может быть только у членов объектов и \texttt{companion}-объектов.